\section{Komponenty obchodní logiky EJB. Typy JavaBeans z pohledu uchování stavu (session). Životní cyklus nestavové a stavové EJB. Mechanismus injektování EJB. Popis rozhraní @Local a @Remote.}
\subsection{EJB Kontejner}
\begin{itemize}
	\item Představuje dedikovaný virtuální prostor v aplikačním serveru, kam se nasazují EJB komponenty
	\item Kontejner řeší zejména následující problematiku:
	\begin{itemize}
		\item dependency injection -- naplění proměnných v EJB
		\item komunikace se vzdáleným klientem
		\item řízení životního cyklu EJB (vytvoření, destrukce, serializace)
		\item řízení stavu EJB (zejména u statefull EJB)
		\item pooling -- vytvoření a udržení instancí EJB
		\item bezpečnost -- přístup na základě oprávnění
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{EJB}
\begin{itemize}
	\item Enterprise Java Beans 3 (EJB3) jsou řízené, serverové komponenty umožňující modulární tvorbu podnikových aplikací
	\item Cílem EJB je oddělit business logiku aplikace od prezentační (viz např. JSP) a persistentní vrstvy (viz CRUD operace)
	\item Také zajišťuje předpoklady pro integraci s ostatními technologiemi – JMS, JNDI a CORBA
	\item Vývojáři podnikových systémů tak mohou využívat výhody plynoucí z užití EJB:
	\begin{itemize}
		\item znovupoužitelnost kódu
		\item oddělení logiky aplikace
		\item transakční zpracování
		\item bezpečnost
		\item jednodušší testování a integrace
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Stateless EJB}
\begin{itemize}
	\item Zpracovává požadavek od někoho
	\item Nemá vnitřní stav -- pouze na žádost něco udělá s daty, které dostane
	\item Recykluje se -- po vykonání práce může jít do poolu a čeká na další požadavek
	\item Může být také zničena po vykonání práce například kvůli nedostatku paměti
	\item Může mít vlastní atributy vázané k instanci, ale nelze zaručit, že jejich hodnoty zůstanou stejné mezi různými voláními
	\item Obsahuje class anotaci @Stateless
	\item Může obsahovat atributy, které jsou injektovány
	\item Po kompletním vytvoření se zavolají metody s anotací @PostConstruct
	\item Před zničením se volají metody s anotací @PreDestroy pokud beana nevyvolala vyjímku
\end{itemize}

\subsubsection{Stateful EJB}
\begin{itemize}
	\item Anotace třídy @Stateful
	\item Pro každého klienta se tvoří nová instance
	\item Může si držet atributy, které mezi různými voláními zůstanou zachovány
	\item V rámci životního cyklu může dojít k pasivaci $\rightarrow$ serializaci beanu (odstranění z paměti a uložení na disk) a následnému obnovení; děje se tak, když třeba dochází paměť
	\item Anotace @PostConstuct a @PreDestroy se chovají jako u stateless beanu
	\item Přibývá možnost sledovat životní cyklus pasivace -- anotace @PrePasivate a @PostActivate
	\item Bean může existovat po určitou dobu -- nastavuje se mu timeout
\end{itemize}

\subsubsection{Singleton EJB}
\begin{itemize}
	\item Anotace @Singleton
	\item Bean, který je vždy jeden v rámci svého scopu
	\item Singleton neznamená, že se jedná o statickou proměnnou někde
	\item Bean je synchronizovaný -- buď si řeší synchronizaci sám nebo pomocí anotace @Lock
\end{itemize}

\subsubsection{Message driven EJB}
\begin{itemize}
	\item Reagují na zprávu
	\item Pracují asynchronně -- nevrací tedy odpověď
\end{itemize}

\subsection{Injection EJB}
\begin{itemize}
	\item Do EJB můžeme injectovat další EJB nebo i jiné třídy
	\item K naplnění proměnných dochází při vytváření beany -- vše zajišťuje EJB kontejner
\end{itemize}

\subsection{Rozhraní}
\begin{itemize}
	\item Definuje, co musí daný bean implementovat
	\item Každý musí být dostupný lokálně nebo vzdáleně (nebo obojí)
\end{itemize}

\subsubsection{Lokální}
\begin{itemize}
	\item Implicitní chování, pokud není jinak specifikováno
	\item Lokální dostupností se většinou myslí, že je dostupný pro ostatní komponenty běžící na stejné JVM
	\item Anotace třídy @Local
\end{itemize}

\subsubsection{Remote}
\begin{itemize}
	\item Pro volání ze vzdálené JVM (= jiný stroj)
	\item Například EJB běží na aplikačním serveru a komunikuje s ním počítač uživatele
	\item Získání instance probíhá pomocí JNDI
	\item Anotace třídy @Remote
\end{itemize}